對過濾的誤解（口罩）

「前言」
BFE、VFE、PFE，這三組字沙士時無人知，沙士時只學到N95、P100。其他，除了工程界，根本無人知。醫護用的Level 1~3，亦無人知。
傳說只有BFE、VFE才防病毒？事實當然不是，與清蒸口罩無異。

「NIOSN與Nelson測試」
極簡單說，NIOSN測試是針對工業，Nelson測試針對人體。同樣測試，NIOSN的氣流量是Nelson測試「3倍」。
Nelson測試通過BFE 95的口罩，若放在NIOSN測試，「肥佬」機會約30%。情況有如EN及UL的電器標準，只過UL，有70%機會EN「肥佬」。相反，能通過EN，則90%機會UL「Pass」。日本的JAS是跟美國，但日本人找電器代工，永遠會要求通過EN的原因。

「微粒越細越好」
另一個嚴重的誤解，下圖是韓國3M的資料。多年以前看過英文但找不到，但找3M總網也找不到。所以找韓文。而韓國產品的好處，產品資料不算難找，而且詳盡。
"能過濾0.3um非油性微粒超過95%"
相信大家都能背，但作為工程佬，今年我才能完整背出整句宣傳。
其實0.3um微粒，是口罩最難過濾部份。

「不同微粒不同過濾」
很多人以為，過濾只是「物理性」。事實上，「不同微粒，不同過濾方法」。
大的微粒，是被「物理性」隔絕口罩外。
細少的微粒，是口罩「管道壁」上的「靜電」去粘。那是，為何口罩「不可清蒸」的原因。有極性的水分子被吸附，甚麼「靜電」都抵消。假如我是SXX實驗室的負責人的話，我都要飛身出來解釋。
至於「不大不少」的微粒，它們可通過濾芯的「管道」，但「管道壁」上的「靜電」又無法吸附。
圖中左下，可解釋了，這類型微粒是「依靠障礙物」去阻隔，令管道壁上的靜電能夠吸附。
管道彎曲是其中令0.3um微粒能停下的原因之一，少於0.3um微粒也是「障礙物」。

「兩極反應」
大微粒及小微粒，都是「容易過濾」，中間的才是最難，那是訂0.3um的其中原因。事實上，BFE、VFE測試都不止用0.3um，而是0.1~0.5um。
但是，很多病毒都少於0.1um，如沙士。

「N95竟然能擋SARS」
為何N95可以「有效阻隔」沙士病毒？N95不是只能過濾0.3um嗎？
因為類似問題，我亦unfriend人。我最討厭不學習、不求真、靠估的人。事實上，沙士病毒直徑正好0.1um，最大0.101um。病毒體核心為直徑0.074~0.085um。能有效對附它的是「靜電」，不是「網」的大少。

「清蒸口罩」
大家可買除塵拖地紙，試一試清蒸後能吸多少塵。
蔣麗芸堅持「清蒸口罩」，又說SXX實驗室證明...。事實上能阻擋0.3um的是「彎道」，而0.1um的微粒就「暢通無阻」。所謂下降0.11%，即代表結構已有損傷。

「割蓆」
SXX實驗室飛身「割蓆」亦太遲！你明知蔣麗芸智商有多「糕」，你就不接單吧！她一定會發表「偉論」，你的招牌...。
蔣震先生，你一生都是工程人員，你未被她激死，我真的很佩服。

條友連「小」同「少」都唔識分